**蝴蝶夢-梁山伯與祝英台**（英文：**The Butterfly Lovers：Leon and
Jo**），是一部由台灣[中央電影事業股份有限公司所製作的動畫電影](../Page/中影股份有限公司.md "wikilink")，故事內容自中國[四大民間傳說中的](../Page/四大民間傳說.md "wikilink")[梁山伯與祝英台改編](../Page/梁山伯與祝英台.md "wikilink")，敘述梁山伯與祝英台淒美的愛情故事，並邀請國內知名歌手[蕭亞軒](../Page/蕭亞軒.md "wikilink")、[劉若英及主持人](../Page/劉若英.md "wikilink")[吳宗憲替劇中主角配音](../Page/吳宗憲.md "wikilink")，於2003年12月31日上映。

## 劇情

活潑、好動的祝英台，自幼喜愛讀書，在得到父母的答應後，女扮男裝去學校讀書，在路上遇到了同班的新同學-梁山伯，兩人結伴而行，並結拜為「兄弟」。祝英台在看到梁山伯的第一眼時就愛上了他，但祝英台依舊裝成男生的樣子，梁山伯也沒有發現他的「賢弟」祝英台其實是女兒身。

祝英台和梁山伯在學校勤奮讀書，下課後也一起玩耍，兩人感情越來越好，也讓祝英台心中更為堅定，梁山伯就是他的白馬王子，以後一定要嫁給他。他們快樂的日子就這樣持續了三年......

後來，祝英台家中不斷來信，催促她盡快返家，祝英台雖掛念家中的父母，但她又忘不了梁山伯，於是她在臨行前一天的晚上約梁山伯到湖邊，對他表明了自己的女子身分，及她對梁山伯的情感，可是這一切卻被躲在一旁草叢邊的馬文才看到了。

祝英台隔天搭船返回家中，進家門後卻發現地上滿是貼著「囍」字的禮品，進門之後就看到馬文才和其父馬太守，才知道自己已經被馬太守「強行」許配給馬文才，祝英台不從，但是仍敵不過馬家的威嚇，為了父母和梁山伯的安全，她只能祈求梁山伯快點來訪......

此時，還在學校的梁山伯也想念著祝英台，原本打算修習完學業後再去祝英台家提親，但是在師母點醒之下，決定先暫時放下學業，直接前往祝家提親。梁山伯到了祝家後，才知道祝英台已被迫許配給馬文才，頓時心碎，並在祝英台所寫的一張毛筆字畫中，留下「一場好夢匆匆醒，心已碎意難伸，相思不到錢塘路，怕見鴛鴦作對飛」的字句，梁山伯剛寫完，突然發生咳血，血跡因而留在字畫上，之後梁山伯告辭，祝英台發現梁山伯所留下的血跡後追出去，就在此時，馬文才與其狐群狗黨三人行早就來到祝家門口，虛弱的梁山伯一出門就慘遭他們亂棒圍毆，祝英台卻因為大門被鎖而無法出去搭救，後來馬文才一行人丟下被圍毆後的梁山伯離開，梁山伯因身受重傷更為虛弱，在和祝英台隔牆講了幾句話後便倒地死去，祝英台在牆後哭喊他，但卻一點辦法也沒有......

梁山伯死後，祝英台心也碎了，因為自己將被迫許配給馬文才。祝英台此時有感而發，她穿戴好掛在自己房間的結婚禮服，前往梁山伯的墳墓前，邊哭邊向梁山伯訴苦，為什麼他那麼自私，丟下她就走了......此時天上降下一束光，梁山伯的靈魂出現在光中，梁山伯和祝英台擁抱，之後接祝英台走進墳墓，周圍些起一陣狂風，而在一旁看到的祝家父母、銀心、四九都難過至極。馬文才本想上前追回，但卻被父親阻止。就在此時，墳墓再度冒出一束光，隨著光束出現兩朵花，兩朵花中分別出現由梁山伯與祝英台所化成的蝴蝶，隨著蝴蝶飛舞，原本冰冷的土地開出了片片花海，蝴蝶之後飛向天空，天空隨即出現梁山伯與祝英台共同飛舞的幻影，最後從天上落下一張祝英台使用過的蝴蝶絲巾......

## 角色人物

  - **祝英台**（配音：**[劉若英](../Page/劉若英.md "wikilink")**）

16歲少女。生於浙江上虞的世族人家，聰明伶俐，自小喜愛讀書，不願受中國「男尊女卑」的傳統觀念所束縛。在父母的答應下，女扮男裝去讀書，因而認識了梁山伯，並暗戀著他，後來卻因馬家的強勢及威脅所逼，不得不和梁山伯分離。

  - **梁山伯**（配音：**[蕭亞軒](../Page/蕭亞軒.md "wikilink")**）

17歲少男。生於浙江紹興的庶民家庭，溫文儒雅，謙恭有禮，長相俊俏。在讀書時認識了祝英台，後來發現祝英台是女兒身，兩人相愛卻因為馬家威嚇而無法成為親家，最後抑鬱而終。

  - **馬文才**（配音：**[吳宗憲](../Page/吳宗憲.md "wikilink")**兼片頭旁白）

18歲少男。不擅讀書，身邊總是跟著一群狐群狗黨，仗著自己家有錢有勢，到處欺負他人，所以和狐群狗黨三人行都經常被老師處罰。也因為他發現祝英台是女生，所以造成後來梁祝兩人相戀卻無法在一起的悲劇。

  - **銀心**

祝英台身邊的丫環。喜歡四九。

  - **四九**

梁山伯身邊的書僮。喜歡銀心。

  - **狐群狗黨三人組**

跟在馬文才身邊的三個同學，和馬文才一樣愛欺負他人，但他們也因為個性粗枝大葉，而鬧出不少笑話。

  - **馬太守**

馬文才的父親。財大勢大、咄咄逼人。但卻極為極為溺愛馬文才，對馬文才的各種要求從不拒絕。

  - **祝母**

祝英台的母親。嫻靜、少話。

  - **祝父**

祝英台的父親。個性嚴肅。但非常疼愛祝英台，且尊重她的想法，並同意祝英台去讀書。

  - **老師**

梁山伯、祝英台及馬文才的班導師，教學認真，但常被班上某些學生氣到昏頭。（例如：馬文才及狐群狗黨三人組）

  - **師母**

老師的母親。氣質出眾，談吐斯文，且非常疼愛學生。她最先發現祝英台是女兒身，梁山伯也是在她的鼓勵下暫時放下學業，去祝英台家提親。

## 動畫設計及風格

在本動畫中，使用了大量的虛擬效果、場景，以突顯浪漫、優雅的氣氛。而片中梁山伯與祝英台的造型、神韻及形象，也參考了負責幫梁祝配音的[蕭亞軒和](../Page/蕭亞軒.md "wikilink")[劉若英的樣子](../Page/劉若英.md "wikilink")。片中以梁祝的愛情為主軸，但卻加重了馬文才的戲份，使片中增添更多的笑點。在片中人物的服裝上，則融合了中國各大朝代服裝的特點，使服裝能展現出最典雅、絢麗的樣式。

## 電影主題曲

  - **你是我心中一句驚嘆**：片中插曲。由[蕭亞軒演唱](../Page/蕭亞軒.md "wikilink")，收錄於[蕭亞軒](../Page/蕭亞軒.md "wikilink")「第五大道」專輯。
  - **蝴蝶**：片中插曲、片尾曲。由[劉若英演唱](../Page/劉若英.md "wikilink")，收錄於[劉若英](../Page/劉若英.md "wikilink")「我的失敗與偉大」專輯。
  - **你不能不知道他是誰**：片中插曲。由[吳宗憲演唱](../Page/吳宗憲.md "wikilink")。

## 參展及得獎紀錄

  - 行政院新聞局國產電影長片輔導金補助（動畫組）（2003年）
  - 第九屆韓國釜山國際影展「Special Program」觀摩單元（2004年）
  - 第四十一屆金馬獎「最佳動畫片」入圍（2004年）
  - 第十屆中國電影華表獎「優秀美術片獎」入圍（2004年）
  - 第七屆上海國際電影節「優秀美術創意獎」入圍（2004年）
  - 第一屆中國國際動漫節獲選「最佳動畫長片獎」（2005年）
  - 中國常州國際動漫藝術週獲選「最佳卡通長片」（2005年）
  - 第十四屆中國金雞百花獎獲選「最佳美術片獎」（2005年）

## 外部連結

[Category:台灣動畫電影](../Category/台灣動畫電影.md "wikilink")
[Category:2003年電影](../Category/2003年電影.md "wikilink")
[Category:梁祝題材改編電影](../Category/梁祝題材改編電影.md "wikilink")
[Category:身分差異戀情題材電影](../Category/身分差異戀情題材電影.md "wikilink")
[Category:中影公司電影](../Category/中影公司電影.md "wikilink")